\section{Referencias bibliogr\'aficas}
\label{sec:referencias}

\begin{itemize}
  \item Abundis, A. (2016). \textit{Causas y efectos de arm\'onicos en sistemas el\'ectricos de potencia}. Universidad Nacional Aut\'onoma de M\'exico, Facultad de Ingenier\'ia.
  
  \item Agencia Internacional de Energ\'ia. (2023). \textit{Electric vehicles and the transition to clean energy}. Recuperado de \url{https://www.iea.org/energy-system/transport/electric-vehicles}
  
  \item Agencia Internacional de Energ\'ia. (2023). \textit{Global EV Outlook 2023}. Recuperado de \url{https://www.iea.org/reports/global-ev-outlook-2023}
  
  \item Arias, D. (2015). \textit{Influencia del veh\'iculo el\'ectrico sobre la fiabilidad de los sistemas el\'ectricos}. Escuela Polit\'ecnica Superior, Grado de Ingenier\'ia en Tecnolog\'ias Industriales.
  
  \item Bola\~nos, C. V. J. (s/f). \textit{Modelado de sistemas el\'ectricos y funciones de transferencia}. Recuperado el 17 de mayo de 2024, de \url{https://suayed.cuautitlan.unam.mx/uapas/01_ModSisEle_FuncDeTrans/}
  
  \item David, V. (2021). \textit{Modelado de sistemas el\'ectricos y funciones de transferencia}. Universidad Nacional Aut\'onoma de M\'exico.
  
  \item Fern\'andez, L. L. M., Serra, F. M., De Angelo, C., \& Asensio, E. M. (2022). \textit{Control IDA-WAC para cargador de bater\'ias de veh\'iculos el\'ectricos conectado a la red con filtro LCL}. 2022 IEEE Biennial Congress of Argentina (ARGENCON), 1–6. \url{https://doi.org/10.1109/ARGENCON55245.2022.9939974}
  
  \item Greenpeace. (2010). \textit{El transporte y las emisiones de gases de efecto invernadero}. Recuperado de \url{https://archivo-es.greenpeace.org/espana/Global/espana/report/other/2010-10-26-2.pdf}
  
  \item Marcos-Pastor, A., Vidal-Idiarte, E., Cid-Pastor, A., \& Mart\'inez-Salamero, L. (2015). \textit{Design and control of a battery charger for electric vehicles}. ResearchGate. \url{https://doi.org/10.13140/RG.2.1.3196.0080}
  
  \item Orellana Ugu\~na, C. M., Gonz\'alez Morales, L., \& Verdugo, K. (2022). \textit{Dise\~no de un cargador r\'apido de bater\'ias para veh\'iculos el\'ectricos enchufables en el punto de conexi\'on com\'un de la red de distribuci\'on de energ\'ia el\'ectrica}. \textit{Elektron}, 6(2), 77–85. \url{https://doi.org/10.37537/rev.elektron.6.2.161.2022}
  
  \item Paipa, C. C., Ram\'irez, J. C., Trujillo, C. L., Alarc\'on, J. A., \& Jaramillo, A. A. (2020). \textit{Dise\~no de cargador de bater\'ias con baja distorsi\'on arm\'onica de corriente para aplicaci\'on en veh\'iculos el\'ectricos}. \textit{Ingeniare. Revista chilena de ingenier\'ia}, 28(4), 706–717. \url{https://www.scielo.cl/scielo.php?pid=S0718-33052020000400706&script=sci_arttext&tlng=en#B5}
  
  \item Rogers Acevedo, G. G. (2008). \textit{Dise\~no sistema de filtros de arm\'onicas en corriente alterna para un enlace HVDC} [Tesis de pregrado, Universidad de Chile]. Repositorio Acad\'emico Universidad de Chile. \url{https://repositorio.uchile.cl/bitstream/handle/2250/103154/rogers_ga.pdf}
  
  \item Universidad de Chile. (2015). \textit{Dise\~no de estrategias de control para operaci\'on desbalanceada de sistemas el\'ectricos de potencia} [Tesis de pregrado]. Repositorio Acad\'emico Universidad de Chile. \url{https://repositorio.uchile.cl/bitstream/handle/2250/134595/Diseno-de-estrategias-de-control-para-operacion.pdf}
  
  \item Zhang, Y., Wang, Z., \& Li, Y. (2021). \textit{A New Feedback Method for PR Current Control of LCL-Filter-Based Grid-Tied Inverters}. \textit{Energies}, 14(5), 1303. \url{https://doi.org/10.3390/en14051303}
\end{itemize}
